\documentclass{article}

\title{\vspace{-5mm}%
	\fontsize{24pt}{10pt}\selectfont
	\textbf{VISU- Zusammenfassung}
}	
\usepackage{enumitem}
\usepackage[utf8]{inputenc}

\begin{document}
\maketitle	
\pagebreak

\tableofcontents
\pagebreak


\section{Aufgaben der Visualisierung}
Begriffsdefinition: \\
- Es geht darum, ein mentales Bild zu erzeugen.\\
- Es geht nicht um die Zahlen, es geht um die Erkenntnisse.\\
- Es geht darum Daten in eine Form zu bringen, die die Informationen der Daten korrekt und effizient repräsentiert.\\

\noindent Arbeitsfluss der Visualisierung\\
Echtwelt-Zeug -- Daten -- Visaulisierung -- Erkenntnis, neues Wissen, Verständnis einfließen Neu Visualisieren usw. -- Kommunikation\\

\noindent Aufgaben der Visualisierung\\
- Externe Kognition\\
- Kommunikation\\
- Darstellung abstrakter Sachverhalte\\
- Exploration durch beleuchten verschiedener Aspekte\\
- Relevante Infos schnell erfassen\\

\pagebreak

\section{Datenformate und Gittermodelle}
\subsection{Eigenschaften von Daten und Datensätzen - Was bilden wir ab?} 

\textbf{Aufbau Datensatz}
\begin{itemize}[noitemsep]
	\item Definitionsmenge
	\item Topologie
	\item Funktion $Definitionsmenge \rightarrow Bildmenge$ wobei Bildmenge = Attribute der Daten
\end{itemize}

\noindent \textbf{5 Kriterien nach denen man Datensätze unterscheidet:}
\begin{itemize}[noitemsep]
	\item Dimension des Beobachtungsraumes
	\item Struktur der Definitionsmenge (strukturiert, unstrukturiert?)
	\item Struktur der Nachbarschaftsrelation (leer? Scattered Data? strukturiert? unstrukturiert?
	\item Dimension der Nachbarschaftsrelation (Dimension der Zellen)
	\item Wertebereiche der Funktionen (Skalare, Vektoren, Farben, ...)
\end{itemize}

\noindent Typen von Daten:
\begin{itemize}[noitemsep]
	\item Kategorisch (Dateiformate, Farben, Geschlecht)
	\item geordnet
	\subitem - ordinal vs. quantitativ
	\subitem - sequentiell vs. divergierend
\end{itemize}

\noindent Typen von Skalar-Werten:
\begin{itemize}[noitemsep]
	\item Nominale Werte 
	\item Ordinale/Diskrete Werte
	\item Kontinuierliche Werte
\end{itemize}

\noindent \textbf{Anforderungen ans Visualisierungssystem}
\begin{itemize}[noitemsep]
	\item effiziente Daten-Speicherung
	\item effizienter Datenzugriff
	\item Abbildbarkeit (?)
	\item Einfachheit (?)
\end{itemize}

\noindent \textbf{Begriffsdefinitionen}
\begin{itemize}[noitemsep]
	\item Stetigkeit (Kurz in Umgangssprache aufschreiben)\\
	Funktion stetig, wenn Epsilon-Delta Kriterium an jeder Stelle des Definitionsbereiches erfüllt ist\\
	Funktion k-Stetig, wenn Funktion und alle ihre Ableitungen bis k-ter Ordnung stetig 
	\item Geometrische Dimension (=3D Position auf Kugel im Raum)
	\item Topologische Dimension (=2D-Position auf Kugel-Fläche) 	
	\item Kodimension (=Differenz zwischen Topologischer und Geometrischer Dimanesion)
\end{itemize}

\noindent \textbf{Speicherung strukturiert vs. unstrukturierte Daten}
\begin{itemize}[noitemsep]
	\item Strukturiert
	\subitem inhärente Relation der Daten zueinander
	\subitem Einfach Berechnung von Punktposition
	\subitem Schnelles suchen von Punkten
	\item Unstrukturiert
	\subitem Keine einfache Möglichkeit die Lage der Punkte zueinander zu berechnen
	\subitem Lage der Punkte ist also explizit gegeben.
\end{itemize}

\noindent \textbf{Das Problem, dass alles was gemessen wird, diskrete Werte sind}\\
Infos auf Folie?\\
Wie man zwischen Werten interpoliert.\\

\noindent Shepard Interpolation\\
$\rightarrow$ Inverse Distanzgewichtung.\\

\noindent Modifizierte Shepard Interpolation\\
$\rightarrow$ Mit Radius

\noindent Ein Wort zu VTK


\subsection{Interpolation generell - Alles im Zwischenraum visualisieren können }
Zwischen welchen Werten man interpoliert.\\

\noindent \textbf{Auf der Linie}\\

\noindent \textbf{Im linearen Dreieck}\\

\noindent \textbf{Dreieck mit Baryzentrischen Koordinaten}\\

\noindent \textbf{Im linearen Tetraeder}\\
- mit Baryzentrischen Koordinaten\\
- mit linearem Ansatz\\

\noindent \textbf{Im bilinearen Rechteck}\\
- Entlang der Kanten linear\\
- Innerhalb des Rechtecks Bi-Linear\\

\noindent \textbf{Im linearen Quader}\\

\noindent \textbf{Im linearen Prisma}\\

\noindent \textbf{Neares Neighbour in Voroni-Diagrammen für Scattered Data}\\
$\rightarrow$ Entspricht Shepard Interpolation mit Gewichtungsfaktor für Distanz p gegen Unendlich.
	
\subsection{Gitter - den gesamten Raum visualisieren können}
\noindent \textbf{Was ist ein Gitter?}\\
- Bisher Set an Interpolations-Möglichkeiten\\
- Jetzt ganzen Raum mit Gitter auskleiden - befähigt uns jeden Punkt im Raum abzubilden.\\

\noindent \textbf{Welche Gitter gibt es?}\\
- Strukturiert:\\
--- Regelmäßig (Alle Zellen gleich)\\
--- rechtwinklig (hier stehen die Koordinatenachsen senkrecht aufeinander, jedoch sind die Punktabstände entlang der Koordinatenachsen unterschiedlich.)\\
- Unstrukturiert\\

\noindent \textbf{Wie speichert man die Dinger?}\\
Feste X und Y Delta\\

\noindent Suchstrukturen nennen können:\\
\begin{itemize}[noitemsep]
	\item Für 2D:  Quad-Trees \\Ich lege ein gitter drüber, teile das Bild in 4 Teile. So lange bis ich das auf Pixel-Größe habe: LO, RO, LU RU
	\item Für 3D: Oct-Trees
	\item BSP = binary space partitioning Tree\\ In 2 Teile partitionieren, immer da wo Mitte ist. Hier nicht zwingen Wechsel zischen entlang x-und y-Achse teilen.
	\item kD-Baum\\ Gleich BSP, hier aber zwingen Wechsel zischen entlang x-und y-Achse teilen.
	\item State of the art: Cell Trees \\Speichert die Zellen ab, Für Intervallsuche in Zellen.
\end{itemize}

\pagebreak

\section{Skalare und Skalarfelder}

\subsection{Definifion Feld und Skalarfeld}
Feld in Physik = räumliche Verteilung einer physikalische  Größe\\
Skalarfeld = Eine Funktion, die einen D-dimensionalen Definitionsbereich hernimmt und jedem Punkt des Definitionsbereiches einen skalaren Wert zuordnet. 

\subsection{Darstellungsformen von 2D-Definitionsmenge}
\begin{itemize}[noitemsep]
	\item Einfärbung
	\item Höhenfelder
	\item Isolinien
\end{itemize}

\subsection{Darstellungsformen von 3D-Definitionsmenge}
\begin{itemize}[noitemsep]
	\item Schnittflächen mit Einfärbung: Volumen mit einer Ebene schneiden, dann Punkten Farbwert zuordnen.
	\item Jedem Skalar im Volumen optische Eigenschaft zuweisen und auf Projektionsfläche abbilden (Absorptions-, Emissions-Modell, ect.)
	\item Isoflächen (Zeige alle Punkte mit Isowert a an)
\end{itemize}

\subsection{Color-Maps}
Abbildung Skalar als Farbe. Also Abbildungsfunktion $Skalar \rightarrow Einheitsintervall$ und $Einheitsintervall \rightarrow Farbskala$ notwendig.\\
Farbabbildung oft diskretisiert angegeben. zB. als Tabelle mit 256 Einträgen\\

\noindent Bei Auswahl der Farben zu beachten:\\
- Konventionen: Bsp. Wetterkarte: Kalte und Warme Farben trennen (Blau/Rot)\\
- Reihenfolge der Farben muss für den Menschen Sinn ergeben\\
- Rot/Grün-Schwäche: 7\% der Männer, 2\% der Frauen\\
- Kulturelle Aspekte: Weiß in anderen Kulturen Farbe der Trauer, schlecht geeignet für ''denen geht's gut''\\
- diskrete Übergänge kann man auch Nutzen um Grenzüberschreitungen deutlicher zu machen: Übergänge explizit hervorheben: okay, hier wird es kälter\\
- Regenbogen-Skala: Wer hat mal eben die Farbreihenfolge des Regebnogens im Kopf?\\
- Balken-Effekt: Nehmen bspw. in einer Regenbogenskala den gelben balken kleiner wahr als den grünen. Das kann man re-skalieren, man kann sich dabei aber auch schön verspielen.\\

\noindent - Farbton zur Darstellung von Größen ungeeignet\\
- Luminanz (bei schnell variierenden Daten) und Sättigung (für Ausdehnung) dafür gut geeignet 
\subsection{Isolinien und Flächen}
- Was sind das?\\
- Interpolation von Isowert in Dreiecks-Flächen (Wo schneidet ein Dreieck die 0-Höhenlinie?)\\
- Interpolation von Isowert in Vierecks-Flächen\\
- Interpolation von Isowert in Polygone -> In Drei-oder Vierecke zerlegen, dann weiter\\

\subsection{Isolinien und Flächen im Raum: Marching Cubes}
- Prinzip\\
- Bug im Verfahren (Bei Verbindung über mehrere Zellen)\\
- Korrekte Triangulierung\\ 
- Konsistente Triangulierung - Über Festlegung: Bei Sattelpunkt: Liegt immer nach Links - ist Konsitenz sichergestellt.

\subsection{Asymptotic Decider}
- Wie bei MC bilineare Interoplation (an den Flächen der Würfel entlang)\\
- Fallunterscheidung: Wert von Interpoliertem Kanten-Schnittpunkt vergleichen mit Sattelpunkt-Wert.\\
- Über rechnerisches Ermitteln von Position Sattelpunkt herstellen von Konsistenz
- Probleme: Korrketheit der Triangulierung -> Analog zu Marching Cubes, allerdings ist schon Konsitenz sichergestellt - Korrektheit bleibt offen.\\

\pagebreak
\section{Volumenvisualisierung}
Aus Kap 2:
\begin{itemize}[noitemsep]
	\item Schnittflächen mit Einfärbung: Volumen mit einer Ebene schneiden, dann Punkten Farbwert zuordnen.
	\item Jedem Skalar im Volumen optische Eigenschaft zuweisen und auf Projektionsfläche abbilden (Absorptions-, Emissions-Modell, ect.)
	\item Isoflächen (Zeige alle Punkte mit Isowert a an)
\end{itemize}


\subsection{Welche 3D-Volumen-Daten gibt es zu visualisieren?}
- CT: Schichten durchleuchten und rückrechnen\\
- 3D-Ultraschall\\
- MRT: Bild besteht aus mehreren Schichten

\subsection{Schnittflächen}
- Ebne = Position und Normalenvektor\\
- MC-Verfahren\\

\noindent Alternativ: 
- Schnitt entlang einer gekrümmten Ebene (z.B. Vene verfolgen) = Curved Planar Reformation, CPR\\

\noindent Dabei Generell:\\
- Thresholding einsetzbar\\
- Regionenwachstum mit Saatpunkt


\subsection{Durchleuchtung}
\noindent Absorptionsmodell:\\
Gleicht künstlicher Berechnung von Röntgenbild aus CT-Daten\\
- Dabei maßgebend Houndsfield-Skala = Dichte bezüglich Röntgenstrahlung\\

\noindent Emissionsmodell\\
- MRT?\\

\noindent Kombination beider Modelle\\

\subsection{Levoys Rendering Pipeline}
\begin{itemize}
	\item Datensatz (z.B CT Daten) werden aufbereitet (Korrektur Bewegung Patient, Kontrast)
	\item Ermittlung des Gradienten (''Normale/Vektor des Voxels in Richtung der gr. Änderung ??'') Dient zu Ermittlung Farbintensität /Beleuchtungsverhalten (Flächenausrichtung) , Zeigt Übergänge auf
	\item Klassifizierung
	\begin{itemize}
		\item Farbintensität aus Gradient $\rightarrow$ festlegen Transferfunktion (bestimmt Farbe von bestimmten Skalarwerten) 
		\item Lichtundurchlässigkeit (implizit in den Skalarwerten des Datensatzes)
	\end{itemize}
	\item RayCasting $\rightarrow$ Strahl von Bild in Datensatz werfen $\rightarrow$ Abtastpunkte nehmen $\rightarrow$ Interpolieren $\rightarrow$ Samples als geordnetes Array mit Farb bzw Lichtdurchlässigkeitswert (Opacity und Farbe unabhängig voneinander)
	\item ALTERNAIV: PreIntegrated Volume Rendering $\rightarrow$ Integrale werden mgl. exakt berechnet
	\item Compositing $\rightarrow$ Addiert Samplewerte auf (Approximation der Intergrale) $\rightarrow$ Farbwert Pixel 
\end{itemize}

\noindent Darstellung des resultierenden Skalarfeldes

\subsection{Beleuchtung von Oberflächen}
Notwendig, um 3D sichtbar zu machen.\\
Mensch schlechte Tiefenwahrnehmung, auf Wahrnehmen von Obeflächen trainiert $^\rightarrow$ deswegen 
Einsatz von Beleuchtungsmodell in Transferfunktion

\subsection{Prä- vs. Post-Klassifikation vs. Preintegrated Volume-Rendering}
PräKlassifierung: Erst Eckpunkten Farbe zuweise, dann zwischen Farbwerten interpolieren. (Hier Gefahr des Color bleedings)\\
Postklassifizierung: Erst zwischen Eckpunkten interpolieren, dann in Farbwert übersetzen.\\
Preintegrated Coloring = Sich der vollständigen Berechnung des Integrals zwischen zwei Abtastpunkten annähern durch Vorberechnung von interpolierten Werten in 256x256-Tabelle zum Beispiel. Also nahezu Berücksichtigung aller (interpolierten) Zwischenwerte  (kein Color bleeding) \\

\subsection{Sampling-Methoden: Arten der Strahlenverfolgung}
- Bei Strahlenverfolgung entlang der Achsen: Levoy: Farbwert von Voxel am Ende des Voxels = Farbwert zu beginn des voxels + Farvbe des Vooxels + Oppacität des Voxels
- Nicht Entlang der Achsen: Interpolation notwedig
Generell paar Parameter:
- Abtastrate  (Größe des Gitters)\\
--Richtlinie\\
--Theorem aus Signalverarbeitung\\
- Sampling entlang Objekt (Transformation der Strahlen) oder Sampling einfach grade durch\\
- Bessere Daten durch Vorverarbeitung\\
- Abtastung mit Zufallswerten - Verschieben der regulären Abtastpunkte zufällig.\\



\subsection{Non-photorealistic Rendering / abstraktes Rendering }
= Methoden nach dem Motto ''Wir machen was anderes als die Physik'' \\
Entspricht nicht Levoy-Ansatz. Begriff = Stilisierte künstlerisch abstraktes rendering. Für Darstellung des wesentlichen mit zerchnerischer Technik.\\

\noindent \textbf{Silluette Rendering}\\
Kanten des Objektes besoders hervor bei Knicken oder Materialgrenzen.\\

\noindent \textbf{Tone Shading}\\
Schattierung mit einer Farbe: Von nem runden Objekt werden die Vorder- und Rückseite damit klar. Damit kann man 3D geut wahrnehmen. Durch Wahrnehmungstheorie: Warmer ton vorne, kalter Farbton im Schatten.\\

\noindent \textbf{Cartoon Shading}\\
Farbverläufe in Bereiche gleicher Farben unterteilen - Diskretisieren.\\


\subsection{Parallelität ausnutzbar}
Parallelität ausnutzbar weil SIMD.\\
Aufteilung der Daten via kd-Baum (k-Dimensionaler Baum) - halbieren, halbieren ... Baumstruktur. Werte an Rändern dann dublizieren (damit in beiden Teilbäumen mit den Daten gerechnet werden kann) und beim zusammenführen nur 1x werten.


\pagebreak
\section{Skalarfeldtopologie}

\subsection{Definition Skalarfeldtopologie}
- Topologie = betrachtet Eigenschaften mathematischer Strukturen, die sich unter stetiger Verformung nicht ändern.\\
- Skalarfeldtopologie = betrachtet Eigenschaften der Skalare (Beziehungen zueinander) die sich unter stetiger Verformung des Topologischen Raumes (Punkte der Definitionsmenge) nicht ändern.\\
= Rubber-Band Geometry\\
Stetige bijektive Verformung = Homöomorphismus\\


\noindent - Simplex = Einfache wir Punkt, Linie Dreieck\\
- Simplizialkomplex = Komplexe Struktur aufgebaut aus Sinmplexen\\
- Triangulierung von nem topologischen Raum X ist ein Simplizialkomplex k zusammen mit nem Homöomorphismus k nach x (wir müssen sagen: Wo gehören die Dreicke hin? Homöomorphismus lässt uns die triangulierten Werte in den zugrundeliegenden echten Raum transformieren.) Gibt es eine Kombination aus Simplizailkomplex und Homöomorphismus, womit man x abbilden kann, heißt x triangulierbar.


\subsection{Morsetheorie}
- Wir haben ne Mannigfaltigkeit (Bspw. Erd-Kugel) darauf haben wir ne differenzierbare Funktion (die Bspw. Höhenfeld darstellt.).\\
 Mithilfe der Morse-Theorie können wir diese Funktion analytisch untersuchen.\\

\noindent Kritische Punkte und kritische Werte:\\
-- Wenn totale Ableitung gleich 0\\
-- Partielle Ableitung entsprechend auch\\
- Kugel rollt nicht weg\\
--Hoch\\
--Tief\\
--Sattel\\

In Hesse-Matrix stehen alle Kombinationen aller partiellen Ableitungen bis 2. Grades drin.
Für alle kritischen Punkte Hesse-Matrix aufstellen. Darüber Erkenntnis gewinnen, wie es um die Punkte drum rum aussieht (Wo geht's wie starkt hoch und runter?) Daraus können wir die Umgebung aufbauen.\\

\noindent Anwendung auf realistische BSP: Grade Fläche würde überall kritische Punkte liefern, deswegen Dreieck leicht ankippen (kleines Epsilon an Ecken addieren.)

\subsection{Konturbaum}
- Lokales MIN\\
- Lokales MAX\\
- Verbindungs und Trennpunkt\\

\noindent - Äquivalente Isokonturen = Zwei Linien untereinander (auf verschiedener Höhe) zwischen denen kein MIN, MAX, Trenn/VerbindPunkt liegen.\\

\noindent - Konturbaum Superecke und Superkante.\\
- Aus Split und Join-Tree\\
- Höhengraph (mit Werten)\\
- Teilgrph\\


\pagebreak
\section{Vektorfelder}
\subsection{Definition}
Jedem Vektor des Definitionsbereiches/der Domaine ist ein Vektor zugeordnet.

\begin{itemize}[noitemsep]
	\item Zeitunabhängig = Stationär	
	\item Zeitabhängig
\end{itemize}

\subsection{Informationen eines Vektors über Jacobi-Matrix gewinnen}
Leitet man ein Vektorfeld ab (totales Differential) erhält man die Jacobi-Matrix. Diese beschreibt also die Änderung des Vektors in alle Richtungen.\\

\subsection{Kurven im Vektorfeld}
Kurve = Position, die sich über die Zeit ändert.\\
Im Diagramm hätte man beispielsweise ne Kurve in einem 2D-Koordinatensystem. Die Kurve hat nen Start- und nen Zielpunkt. Die Kurve verbindet auf c1-stetige weise diese Punkte. Das ist die Theorie.\\

\noindent In der Praxis fährt zB. ein Auto auf einer 2D-Landschaft. Dann besteht die Kurve aus diskreten, zeitabhängigen Positionspunkten. Dort wo man schneller gefahren ist gibt es weniger Abtastpunkte (liegen die Punkte weiter auseinander). \\

\noindent  $\rightarrow$ Kurvenintegral 1. Art\\ 
Dabei ist F ein Skalarfeld. Setzt man das auf 1 liefert das Kurvenintegral 1. Art die Weglänge. 
Dabei liefert die Ableitung der Kurve nach der Zeit die Richtung der Änderung in einem Punkt, wobei die Länge des Vektors der Geschwindigkeit entspricht.\\

\noindent  $\rightarrow$ Kurvenintegral 2. Art\\ 
Wir haben hier ein Vektorfeld v. Das Vektorfeld kann man sich als Krafteinwirkung vorstellen, die auf das Teilchen, das die Kurve malt, Kraft auswirkt (An dem Teil Arbeit verrichtet). Kurvenintegral 2. Art summiert jetzt die verrichtete Arbeit.\\

\noindent Bildet man das Ringintegral (Integral für geschlossene Kurve, dann nennt man den Wert Zirkulation) in einem Vektorfeld, in zB. dem alle Vektoren parallel zur X-achse liegen und nach Rechts zeigen, ist der Wert des Integrals 0.\\
Mit dem Fahhrad im Kreis fahren wenn Wind stets von Osten kommt, dann ist in die eine Richtung zu treten, in die andere nicht. Wenn der Wind orthogonal zum Fahrrad steht hat das keine Vektorfeld keine Einwirkung.\\

Tornado vs. Windkanal.\\

\noindent Wenn wir bei nem Ringintegral nicht den Wert 0 erhalten (Die Zirkulation ungleich 0 ist), dann liegt ein Wirbel vor.


\noindent  Wir können von nem Ringintegral Teilbereiche Berechnen (Abkürzungen beim im Kreis fahren nehmen). In Summe ergibt das wieder den vollen Kreis.\\
 
\noindent  Wenn wir nen Ring nehmen und darüber die Zirkulation berechen, dann den Ring immer kleiner machen, dann erhalten wir die Berechnung des Rotationswertes für einen Punkt. Rotation also Zirkulation auf einem Punkt zusammengeballt. Kann man über die Ableitung des Feldes bestimmen.\\
 
\noindent  Für ein Objekt im 2D-Raum können wir über unendlich vielen Vierecken das Objekt abbilden. Darüber erhalten wir dann das Ringintegral und damit die Zirkulation von dem Objekt.\\
 Über den Satz von Stokes erhaten wir damit auch die Rotation (im Inneren) des Objektes. (Über das Verhalten am Rand, bekommen wir die Info über das Verhalten im Inneren des Objektes).\\


\subsection{Fluss, Quellstärke, Divergenz, ...}

Fluss eines Vektorfeldes gibt die Stärke des Durchflusses durch eine in das Vektorfeld hineingelegte Hyperebene an.\\

\noindent Quellstärke für ein definiertes Volumen in einem Vektorfeld: Ist also die Anzahl an Teilen, die mehr rausgehen als reingehen.\\

\noindent Divergenz	= Quellstärke eines infinitesimalen Quaders.\\

\noindent Durch Satz von Gauß kann man Volumenintegrale durch Flächenintegrale ersetzen.\\

\noindent Divergenzfrei (Divergenz = für infintesimale Einheiten) = Quellenfrei (Begriff für Volumen)\\
\noindent Rotationsfrei (Für Punkte) = Wirbelfrei (Für Felder) \\




\pagebreak
\section{Merkmalskurven}
\subsection{Die vier Merkmalskurven instationärer VF}
In Instationären Vektorfeldern gibt es vier Arten von Merkmalskurven:

\begin{itemize}[noitemsep]
	\item \textbf{Stromlinien} - Momentaufnahme meines instationären Vetorfeldes.\\
	\item \textbf{Pfadlinien} -  Trajektorie eines masselosen Partikels: Ich lasse ein Teil irgendwo im Raum los und überlasse es dem Vektorfeld, der Weg der vom Teilchen genommen wird ist die Pfadlinie.\\
	Berechnung über\\
	- Eulerverfahren - Einschrittverfahren\\
	- Modifiziertes Eulerverfahren (1/2 schritt in die Richtung, dann Vektorfeld an der Position abtasten und daraus nächste Richtung bestimmen)\\
	- Runge-Kutta Verfahren der vierten Ordnung\\
	\item \textbf{Streichlinien} - \\
	wir verfolgen eine Position und werfen dort über die Zeit mehrere Partikel rein.\\
	Hat sich das Feld geändert, nehmen die Teilchen verschiedene Pfade.	(Das ist nicht die Pfadlinie.)\\
	Bsp: Schornstein. Rauch-Wolken-Teil ganz oben ist mit Sicherheit nicht die Linie gegangen, die die gebogene Rauchsäule unten drunter bildet.\\
	
	\item \textbf{Zeitlinien} - Verfolgung einer zusammenhängenden Linie an Tracern über die Zeit.
\end{itemize}


\subsection{Übung Pfadlinien/ Partikel-Trajektion}
- Euler, mod Euler, RK4 üben.\\

\subsection{Terminierung}
Wann hören wir auf, Linien zu zeichnen?\\

\subsection{Anzeigen der Linien}
\textbf{Streamtubes}\\
- Röhrendicke und Farbe verwenden, um Atribute abzubilden.\\
-- Druck\\
-- Geschwindigkeit (hätten wir bei einzelnen Linien nicht) (dünner wenn schneller $\rightarrow$ darf aber nicht zu dünn werden, wenn es dann nicht mehr da ist die Linie)\\
-- Zeit\\

\noindent \textbf{Streamribbons}\\
- Drehung des Partikels um sich selbst lässt sich durch Drehung eines solchen Bandes darstellen\\
- mehrere Bänder können auch einen gemeinsamen Wirbel ergeben\\
- Größen und Farbkodierung analog zu Röhren\\

\noindent \textbf{Stromlinien-Platzierung}\\
- Man braucht ein paar Stromlinien, um den Datensatz zu verstehen. Aber: keine Überschneidungen, keine Häufungen\\
Es gibt Bereiche, in denen Stromlinien zusammenlaufen. Da will man nicht alle Stromlinien zeichnen.\\
Erste Möglichkeit das anzugehen:
Das ist heftig:  Räumliche Suchstuktur bauen, um zu checken, ob sich Linien zu nahe kommen um ggf. Zeichnen von Linien abzubrechen.

\noindent Noch ein Ansatz:
Starten auf schwarzer Fläche. Stromlinie einzeichnen. Dann verwischen. Bspw. mit Gauß Glockenkurve. Dann nächste Linie zeichnen, dort wo es noch ziemlich dunkel ist. Dann immer weiter, bis ein ziemlich graues Bild entsteht.\\
- Bild mit Schwarzen/weißen Flächen nicht so gut.\\
- Wie gut ne Linie war würde sich zeigen, ob sich die Varianz  des gesamten Bildes verbessert hat.
Meiste Verfahren sind Brute-Force-Verfahren: haufenweise Linien berechnen und prüfen, ob es besser wird.

\pagebreak
\section{Texturbasierte Techniken}
\subsection{Schlieren als Motivation}
Idee: Strömung sichtbar machen.\\
Messtechnik für 2D oder 3D-Strömungen = Schlierenbilder.\\

\noindent Oberfläche des Objektes mit Ölfilm benetzen, dann bilden sich nach Strömung Streifen auf dem Ölfilm.\\
Oder Dichte von Teilchen im Windkanal betrachten.\\

\noindent Aufbau Spiegelvorrichtung für Messen von Schlieren = Strioscopie TODO

\subsection{Spot Noise}
Methode Strömungsdaten darzustellen.\\
Spot = Farbklecks.\\
Man wählt zufällig Positionen in der Textur und zeichnet einen Spot an dieser Stelle, der so geformt ist, dass er die Richtung des Vektorfeldes wiedergibt. In Kombination mit Farbabbildungen z.B. des Drucks ergeben sich dann Bilder, die Linienmuster entlang von Stromlinien bilden.\\

\noindent In 3D auch möglich, da allerdings Verdeckungsproblem, daher Verteilung von Spots von anderen Parametern abhängig gemacht.\\

\subsection{DDC}

\noindent Discrete Differential Analyzer-Faltungsverfahren:\\
Hier wird eine Linie in Richtung des Vektorfeldes gerastert und über diese gemittelt.\\
Problem: bei Starker Krümmung einer Linie verwischte Darstellung. \\


\subsection{LIC}
Zum Überwinden des Problemes in DDC LIC verwenden.\\
= Line Integral Convolution oder LinienIntegral-Faltung.\\
= Auto in Windkanal stellen, Ölfilm drauf, Windkanal an, Windkanal aus, Ölfilm auf Oberfläche anschauen. Wenn du das als Algorithmus umsetzt, hast dus. 

\noindent \textbf{LIC}\\

\noindent \textbf{Fast LIC}\\

\noindent \textbf{LIC auf Volumen}

\pagebreak
\section{Vektorfeld-Topologie}

\subsection{Das Ziel}
Untersucht die Frage nach Gesamtbild des Flusses. Also Anfang und Ende von Stromlinien ansehen. Dadurch Bereiche ähnlichen Stromlinienverhaltens identifizieren. Das ist das Ziel.\\

\subsection{Startmenge, Zielmenge, Becken, Topologie}
\noindent \textbf{Startmenge}\\
Für jeden Punkt des Beobachtungsraumes Stromlinie zurückverfolgen. Die Punkte, deren Stromlinienposition am nächsten an minus unendlich dran sind, bilden die Startmenge.\\
Warum so kompliziert? - Wegen Kreis-Problem.\\

\noindent \textbf{Zielmenge}\\
= Startmenge Rückwerts.\\

\noindent \textbf{Becken}\\
Becken eines Punktes = Alle Punkte des Definitionsbereiches, die auf den Linien liegen, die vom gegebenen Punkt ausgehen.\\ 
Man kann auch ein Becken für mehrere Punkte definieren.\\

\noindent \textbf{Vektorfeldtopoliogie}\\
Topologie wird definiert als Zerlegung von Beaobachtungsraum B in Komponenten. Diese Komponenten ergeben Sich aus den Schnitten Von Apha- und Omega-Becken. \\
Eine Komponente besteht aus den Stromlinien, die die gleich Start- und Zielmenge haben.


\subsection{Seperatritzen, kritische Punkte}
\noindent \textbf{Kritische Punkte}\\
Kritische Punkte = Nullstellen des Vektorfeldes. Start- und Zielmenge besteht aus dem Punkt selbst. Das ist eine sog. Singularität.\\
Kritische Punkte kann man durch Nachbarschafts-Betrachtung klassifizieren.\\

\noindent \textbf{Seperatritzen}\\
- Was einen interessiert sind die Teile, die bestimmte Bereiche abtrennen.\\
- Das sind immer Linien die ein Besonderes Verhalten haben. Nämlich die kritische Punkte verbinden. Solche Linien sind die sog. Seperatritzen.\\

\noindent Quellen, Senken, Sattelpunkte\\

\noindent Vergleich zu Skalarfeldern

\subsection{Weiteres?}

\pagebreak
\section{Merkmalsbestimmung und Wirbelextraktion}
Merkmale (engl. Features) = Teilenge des Beobachtungsraumes, in der alle Punkte eine Bedingung erfüllen.\\
Anhand von maximaler Dimension der betrachteten Mannigfaltigkeit unterscheidet man Punkt-, Kurven-, Flächen-, und Regionenmerkmale.\\

\noindent Was  ist ein Wirbel?\\
Spiralförmige Bewegung der Teilchen um ein Zentrum\\
Kann Trichterförmige Struktur haben, in der Teilchen nach unten weggehen\\
Bei Badewanne verlassen die Teilchen am unteren Ende der Achse des Trichtes den Raum\\

\noindent Man muss hierbei beachten: Sinuns-Welle:\\
Markieren von Punkt an einem Rad an nem Fahrrad -> Punkt geht im Prinzip über die Strecke gesehen nur hoch\\ und Runter (Sinus-Welle) Aber wenn man Achse des Rades betrachtet geht das Ding im Kreis

Kann man wieder auf der Oberfläche betrachten und dann im Volumen \\
- Wen sich was auf der Oberfläche dreht liegt es nahe, dass auch Wirbel im Volumen bestehen\\
- Kann aber auch einfach nur im Raum liegen ohne Oberfläche\\
- Element im Zentrum kann sich drehen, muss aber nicht\\


Potentialwirbel:\\
Rankine Wirbel:\\
Hamel-Oseen Wirbel:\\

Finden von Wirbeln:
- Anhand von Eigenschaften (Rotationswert,  ) 


Hängen bleiben sollte:\\
- Versch. mathematische Modelle zum Beschreiben der Wirbel\\
- Ideen hinter den Algorithmen zum finden \\
- Was ist ein Merkmal, was ist interessant, verfolgen über Zeit\\
- Verschiedene Ideen dazu das anzuzeigen

\pagebreak
\section{FRAGEN}
- Bug im Verfahren zu MC (Bei Verbindung über mehrere Zellen) -- was ist der Fehler, wie kann man ihn beheben?\\
- Korrekte Triangulierung = Fehlerbehebung unabh. von Echtwelt?\\ 
- Konsistente Triangulierung = Echtwelt?\\
- Regionenwachstum mit Saatpunkt in Schnittvisualiserung - BSP?\\
- Was versteht man unter Resampling?\\
- Texturbasiertes Rendering?\\
- Bsp. für Kurvenintegral 2. Art\\
- Skalarpotential?


\end{document}
